指金強勢國內無異見 特朗普羨慕獨裁受轟 評論將中俄美朝列「怪胎四國」

2018年06月17日

指金強勢國內無異見 特朗普羨慕獨裁受轟
評論將中俄美朝列「怪胎四國」

■特朗普（左）強調他跟金正恩建立私交，北韓核問題「已大致解決」。路透社

【美朝峯會】美國總統特朗普為唱好美朝峯會成果，前天即興受訪和搞記者會，大力吹噓他跟北韓領袖金正恩建立私交解決核問題，其間說他羨慕金正恩在國內說一句話人人都聽，引起口誅筆伐。特朗普雖辯稱只是說笑，學者認為他是真心羨慕獨裁者，更有評論指中國（China）、俄羅斯（Russia）、美國（America）和北韓（North Korea）領袖在精神上如出一轍，已成「怪胎四國」（CRANK）。

特朗普前天突讓他最愛早晨節目《霍士與朋友》在白宮草坪訪問他，被問到金正恩訪問白宮會否成真時，他說「唏，他是一國之首，他是強勢元首，不讓任何人有不同想法。他說一句話，他的人民都正襟危坐去聽，我也想我的人這樣做」，說時手指白宮西翼。

輿論抨擊 辯稱說笑

這番話受網民和各有線頻道主持抨擊，特朗普之後再被記者問及時說「我是說笑啦，你都不明挖苦為何物」。特朗普3月在一籌款晚宴說，中國國家主席習近平可以當「終身主席」，「不如我們也試試」，被抨擊後也辯稱只是說笑。他也常稱讚俄羅斯總統普京「才華出眾」，羨慕他在國內「深受敬重」。

但在批評者眼中，經常指傳媒是「國家頭號公敵」、包庇暴力對待示威者和煽動將政敵收監的特朗普，對獨裁者的嚮往不是說笑。萊斯大學總統史家布林克利說：「特朗普是有獨裁者的嫉妒。你開始被金正恩和普京那種人吸引，因為他們看來可終身當委員長和總統，就算他們有敵人，也是一個電話就能摧毀對方，這對特朗普很吸引。」

稱父親節會致電金

特朗普上周美朝峯會後，多次讚金正恩「充滿才華」、是「聰明人」、「很好的談判員」等。他前天向記者說，比起美朝峯會聯合聲明，更重要是「我跟金正恩有良好關係，我們有極好的化學作用」。被問到今天父親節會做甚麼時，他說「我會真的致電北韓」，稱他已給金正恩直線電話，「他有任何問題可以致電我，我也可以致電他」。

共和黨政治策略員威爾遜指，特朗普跟七國集團（G7）盟友鬧翻後，盛讚金正恩和大談跟普京開峯會，盟友勢想他已加入中俄美朝「怪胎四國」的「混蛋軸心」。

史丹福大學國際政治學家澤加特指，特朗普親獨裁者是「危險地偏離」美國外交政策，「只信強權，不問對錯」。曾當上任總統奧巴馬演說寫手的利特，指有些課題在任總統不能公開拿來說笑，因為會令盟友緊張、令敵對者更大膽。

共和黨參議員格雷厄姆嘗試為特朗普辯護，指如果吹捧金正恩可助拿走他的核武，吹捧兩下也無妨，戰時美英領袖小羅斯福和邱吉爾，也因為團結打納粹沒有過問蘇聯領導人史太林的人權問題。

特朗普前天被記者質疑他避就人權問題跟金正恩正面交鋒時，亦稱他跟金正恩拉關係，「我不想核武摧毀你和你家人」。

路透社/法新社/美國《華盛頓郵報》/Daily Beast

下一則
下一則
不滿回國沒有英雄式歡迎

不滿回國沒有英雄式歡迎

衞星圖分析發射場 北韓無「找數」迹象

朝人盛讚金期待國家進步

【國際評論】侵侵拉攏金仔有原因中國未係特金會輸家

學者

左膠柒少陣啦

左膠
美國個國會廢左喇咩，侵侵可以玩多過八年咩？

d左膠真係好撚煩，係到挑剔埋d唔關係嘅野

屌，其實右翼成撚日講反話架啦
陶傑都成日係節目叫政府快撚d 立23條啦
你以為佢真係想咩，只係想香港一鋪清袋渣

肥金有咁高咩，Trump 好似米9